\RequirePackage{float}
\documentclass[pdflatex,sn-mathphys-num]{sn-jnl}

% --- Fonts and encodings -------------------------------------------------
% cmap: embeds Unicode ToUnicode CMaps into the PDF so that Cyrillic text
%       can be correctly searched and copy-pasted from the resulting PDF.
% fontenc[T2A]: Cyrillic output encoding used for the Russian text.
% inputenc utf8: declares that source file is UTF-8 encoded.
% type1ec (together with cm-super installed system-wide): forces vector
%       Type 1 outlines for all Computer Modern glyphs, including Cyrillic
%       ones, so the PDF is fully scalable and text extraction works.
\usepackage{cmap}%
\usepackage[T2A]{fontenc}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage{type1ec}%
\usepackage[english,russian]{babel}%
\usepackage{graphicx}%
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}%
\usepackage{amsthm}%
\usepackage{xcolor}%
\usepackage{booktabs}%
\usepackage{algorithm}%
\usepackage{algorithmicx}%
\usepackage{algpseudocode}%
\usepackage{tabularx}%

\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\I}{\mathbb{I}}

\newtheorem{proposition}{Утверждение}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{assumption}{Предположение}

\makeatletter
\providecommand*{\toclevel@algorithm}{1}
\providecommand*{\theHalgorithm}{\thealgorithm}
\makeatother

\begin{document}
\selectlanguage{russian}

\title[Hybrid-INoT: гибридная агентная архитектура с внутренней ролевой сегрегацией]{Hybrid-INoT: гибридная агентная архитектура с внутренней ролевой сегрегацией для инженерных задач в условиях длинного общего контекста}

\author*[1]{\fnm{Даниил} \sur{Привезенцев}}\email{daprivezentsev@edu.hse.ru}

\affil*[1]{\orgname{Национальный исследовательский университет <<Высшая школа экономики>>}, \orgaddress{\city{Москва}, \country{Россия}}}

\abstract{Внешняя мультиагентная оркестрация на базе больших языковых моделей многократно передаёт общий контекст отдельным ролям~--- независимым инстансам (экземплярам) языковой модели или отдельным ИИ-агентам, выполняющим самостоятельные обращения к API,~--- и тем самым создаёт существенные издержки координации. Под издержками координации здесь и далее понимаются дополнительные токены, расходуемые на повторную передачу общего контекста каждой роли и на координационные сообщения между ролями; обзорные работы по мультиагентным LLM-системам~\cite{guo2024survey,qian2024scaling} указывают, что при нескольких ролях и длинном контексте такие затраты доминируют в общем токенном бюджете и напрямую определяют денежную стоимость решения одной задачи. В задачах программной инженерии с длинным разделяемым контекстом это приводит к быстрому росту токенного расхода. В работе рассматривается \textbf{Hybrid-INoT}~--- гибридная архитектура, в которой ролевой цикл \textit{planner--worker--critic--self-check} развёрнут внутри одного вызова модели, тогда как вовне вынесены только инструментальные действия, верификация и компрессия контекста. Для этой архитектуры задаются операциональная модель, функция маршрутизации \texttt{RouteMode} и условие останова внутреннего ролевого цикла. В работе сопоставляются архитектуры Hybrid-INoT и Classical-MAS и формулируется теоретическое предположение, что при достаточно длинном общем контексте и наличии нескольких внешних ролей Hybrid-INoT может быть экономичнее Classical-MAS по суммарному токенному расходу; это предположение подлежит эмпирической проверке в рамках предложенной далее программы экспериментов. Кроме того, получена верхняя оценка расхода токенов в худшем случае и выведено условие экономической эффективности малой модели самопроверки. Помимо этого, в работе предлагаются система метрик токенной эффективности, денежной стоимости и поддерживаемости кода, а также программа эмпирической проверки, включающая пилотное сравнение на HumanEval, абляционный анализ, исследование масштабирования по длине контекста, оценку процедуры самопроверки и расчёт TCO на реальных измерениях.}

\keywords{Большие языковые модели, агентные системы, интроспекция ролей, Introspection of Thought, Self-Refine, Reflexion, токенная эффективность, экономика инференса, надёжность кода, экспериментальный протокол}

\maketitle

\section{Введение}\label{sec:intro}

Современный агент для программной инженерии должен последовательно понять постановку задачи, извлечь релевантный контекст из репозитория и построить изменение, которое затем можно проверить тестами или статическим анализом. На практике эти функции часто распределяются между несколькими ролями, причём под \emph{ролью} понимается отдельный инстанс (экземпляр) большой языковой модели или отдельный ИИ-агент с собственной инструкцией и отдельным обращением к API: одна роль строит план, другая предлагает решение, третья критикует промежуточный результат, четвёртая запускает внешнюю проверку. Таким образом, каждая роль~--- это самостоятельный вызов LLM, а не абстрактная функция внутри одного вызова. Такое разбиение удобно концептуально, но становится затратным, когда все роли вынуждены заново читать один и тот же длинный контекст.

В настоящей работе рассматривается именно этот сценарий: задачи, в которых общими для всех ролей оказываются фрагменты кода, документация, сообщения компилятора и журналы выполнения. Нас интересует не только итоговое качество решения, но и цена выбранной схемы оркестрации в токенах, времени ответа и денежной стоимости вызовов. Поэтому далее статья сопоставляет классическую внешнюю мультиагентную организацию с гибридной схемой, в которой ролевая дискуссия частично переносится внутрь одного вызова модели.

\subsection{Проблема многократной передачи контекста и оценка её значимости}

В агентных системах на основе больших языковых моделей типичной конфигурацией является внешняя мультиагентная оркестрация (Classical-MAS): отдельные процессы или вызовы реализуют роли планировщика, исполнителя, критика и тестировщика~\cite{hong2023metagpt,qian2023chatdev,guo2024survey}. В задачах программной инженерии, где несколько ролей читают одни и те же длинные фрагменты кода, логов и документации, такая схема обладает структурным дефектом: \emph{каждая роль получает копию общего контекста $\mathcal{C}_0$ заново}, а между ролями дополнительно курсируют сообщения координации. Для количественной оценки этого эффекта введём следующие обозначения.

\noindent\textbf{Обозначения к формуле ниже.}
\begin{description}
\item[$\mathcal{A}$] --- множество ролей в схеме Classical-MAS, каждая из которых реализована как отдельный вызов большой языковой модели; $|\mathcal{A}|$~--- число таких ролей (мощность множества).
\item[$\mathcal{C}_0$] --- исходный общий контекст задачи (фрагменты кода, документация, журналы выполнения), одинаковый для всех ролей; $|\mathcal{C}_0|$~--- его длина, измеряемая в токенах модели.
\item[$\bar{h}$] --- средняя длина одного координационного сообщения между ролями, также в токенах.
\item[$D_{\text{ctx}}$] --- суммарный токенный расход на повторную передачу общего контекста всем ролям за одну задачу.
\item[$H_{\text{coord}}$] --- суммарный токенный расход на координационные сообщения, которыми роли обмениваются в процессе решения задачи.
\item[$\Theta(\cdot)$] --- стандартная асимптотическая нотация: запись $f=\Theta(g)$ означает, что $f$ растёт не медленнее и не быстрее $g$ с точностью до постоянных множителей.
\end{description}

\noindent В терминах введённых обозначений токенный бюджет схемы Classical-MAS содержит слагаемое
\begin{equation}
D_{\text{ctx}}+H_{\text{coord}} \;\in\; \Theta\bigl(|\mathcal{A}|\cdot|\mathcal{C}_0|\bigr)+\Theta\bigl(|\mathcal{A}|^2\cdot\bar{h}\bigr).
\label{eq:ctx-coord}
\end{equation}

\noindent Смысл формулы~\eqref{eq:ctx-coord} следующий. Первое слагаемое $\Theta(|\mathcal{A}|\cdot|\mathcal{C}_0|)$ описывает \emph{линейный рост} затрат на контекст с числом ролей: если каждая из $|\mathcal{A}|$ ролей перечитывает исходный контекст длины $|\mathcal{C}_0|$, токенный расход на этот этап пропорционален произведению $|\mathcal{A}|\cdot|\mathcal{C}_0|$. Второе слагаемое $\Theta(|\mathcal{A}|^2\cdot\bar{h})$ описывает \emph{квадратичный рост} координационных затрат: в худшем случае каждая пара ролей может обменяться сообщениями средней длины $\bar{h}$, и число таких пар порядка $|\mathcal{A}|^2$. Таким образом, при увеличении числа ролей затраты на передачу контекста растут линейно, а координационные затраты~--- квадратично, что делает схему Classical-MAS структурно неэффективной при большом $|\mathcal{A}|$ и длинном $|\mathcal{C}_0|$.

Это не умозрительное наблюдение: эмпирические замеры показывают, что при $|\mathcal{A}|\ge 4$ и $|\mathcal{C}_0|\ge 4000$ токенов доля контекста в общем расходе превышает 60\%~\cite{qian2024scaling,guo2024survey}. При стандартных ценах API \$3/M input-токенов (на уровне Claude Sonnet~3.5 / GPT-4o в 2025~г.) цена этого структурного дефекта составляет единицы тысяч долларов в месяц на скромном объёме в 10\,000 задач.

Таким образом, издержки рассматриваемой архитектурной схемы допускают количественное выражение: при масштабе $10^{4}$--$10^{6}$ инженерных задач Classical-MAS расходует на многократную ретрансмиссию контекста на порядок больше ресурсов, чем на непосредственную генерацию решения. Именно это обстоятельство определяет актуальность рассматриваемой проблемы.

\subsection{Существующие подходы и их ограничения}

Открытая литература содержит три родственных линии: (i)~внутриконтекстная самокритика одной модели~--- Self-Refine~\cite{madaan2023selfrefine}, Reflexion~\cite{shinn2023reflexion}; (ii)~чередование рассуждения и действия внутри одного агента~--- ReAct~\cite{yao2022react}, SWE-agent~\cite{yang2024sweagent}; (iii)~внешняя ролевая декомпозиция на отдельные вызовы~--- MetaGPT~\cite{hong2023metagpt}, ChatDev~\cite{qian2023chatdev}. Ни одна из этих работ не задаёт \emph{операционально отличимую} промежуточную конфигурацию, в которой (а)~внутри одного вызова удерживается разделяемый контекст без дублирования, (б)~ролевая сегрегация достаточна для критического разбора, (в)~внешними остаются только операции с проверяемыми сигналами, такими как тесты, статический анализ и вызовы инструментов. Отсутствует также формальное условие, при котором такой гибрид доминирует над чисто внешней схемой Classical-MAS по ожидаемому токенному расходу.

\subsection{Основные результаты и вклад статьи}

В статье получены следующие результаты:
\begin{enumerate}
\item[\textbf{C1.}] Операциональное определение Hybrid-INoT с явной сигнатурой состояний, функцией маршрутизации \texttt{RouteMode} и условием сходимости внутреннего ролевого цикла (§\ref{sec:method}).
\item[\textbf{C2.}] Утверждение~\ref{prop:inot-vs-mas} о преимуществе Hybrid-INoT над Classical-MAS по ожидаемому токенному расходу при достаточно длинном общем контексте, доказанное через явный подсчёт токенов при выписанных предположениях (§\ref{sec:analysis}).
\item[\textbf{C3.}] Неравенство~\eqref{eq:small-model-condition}, задающее условие экономической эффективности малой модели самопроверки (§\ref{sec:analysis}).
\item[\textbf{C4.}] Система метрик токенной эффективности, стоимости и поддерживаемости кода с обоснованной формой агрегации (§\ref{sec:metrics}).
\item[\textbf{C5.}] Программа эмпирической валидации, включающая пять исследований E1--E5 с фиксированными базовыми конфигурациями, абляционным анализом и рассмотрением неблагоприятных сценариев (§\ref{sec:eval}).
\end{enumerate}

\noindent Эмпирическая проверка преимуществ Hybrid-INoT при длинном контексте обсуждается в §\ref{sec:agenda}.

\section{Связанные работы и отличие предлагаемого подхода}\label{sec:related}

\subsection{От chain-of-thought к внутреннему ролевому дебату}

В работе Wei et al.~\cite{wei2022cot} показано, что явная вербализация промежуточных шагов рассуждения может повышать качество решения на задачах, требующих нескольких связанных логических переходов. В данном контексте под промежуточными шагами понимаются текстовые фрагменты, с помощью которых модель раскладывает сложный вывод на последовательность локальных подзадач, а под качеством~--- итоговая успешность решения целевой задачи. Подход Self-Refine~\cite{madaan2023selfrefine} формализует цикл <<генератор--обратная связь--исправление>> внутри одной модели; Reflexion~\cite{shinn2023reflexion} дополняет такую схему механизмом рефлексивной памяти, а ReAct~\cite{yao2022react} связывает внутреннее рассуждение с обращениями к внешним действиям и инструментам. Работа Sun и Zeng~\cite{sun2025inot} описывает Introspection of Thought (INoT) как структурированный внутренний дебат нескольких ролей. В то же время Turpin et al.~\cite{turpin2023unfaithful} показывают, что промежуточный текст цепочки не следует интерпретировать как достоверное описание скрытого вычислительного процесса. Поэтому в настоящей работе интроспекция рассматривается прежде всего как вычислительный механизм отбора кандидатов, критики и селективного перезапуска, а не как буквальное окно в скрытое состояние модели.

\subsection{Мультиагентные системы для программной инженерии}

Weiss \cite{weiss1999} и Wooldridge \cite{wooldridge2009} задают теоретическую рамку MAS. MetaGPT \cite{hong2023metagpt} и ChatDev \cite{qian2023chatdev} переносят её в контекст больших языковых моделей: роли реализуются как отдельные вызовы, каждая получает собственную копию контекста. Обзорные работы указывают на два ключевых ограничения Classical-MAS: распространение ошибки по цепочке и рост стоимости координации \cite{guo2024survey,qian2024scaling}. SWE-bench и SWE-agent \cite{jimenez2023swebench,yang2024sweagent} показывают, что практическая автоматизация задач программной инженерии требует длинного контекста и итеративного редактирования, что ещё сильнее обостряет проблему ретрансмиссии $D_{\text{ctx}}$.

\subsection{Компрессия контекста и внешняя верификация}

LongLLMLingua и LLMLingua-2 \cite{jiang2023longllmlingua,pan2024llmlingua2} демонстрируют, что компрессия промпта сохраняет или улучшает качество на длинном контексте при снижении стоимости. Jia et al.~\cite{jia2026compression} применяют этот подход к коду. Для самопроверки кода недостаточно языковой рефлексии: необходимы внешние наблюдаемые сигналы~--- тесты, статический анализ и сообщения компилятора~\cite{bi2024cocogen,su2025static,sepidband2025complexity}.

\subsection{Сопоставление Hybrid-INoT с предшественниками}\label{subsec:distinction}

Для систематизации различий между рассматриваемыми архитектурами выделим пять признаков: организацию контекста, структуру ролевого взаимодействия, способ проверки, механизм выбора режима работы и условие остановки.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Сравнение Hybrid-INoT с близкими архитектурными классами}
\label{tab:distinction}
\centering
\footnotesize
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.45}
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}>{\raggedright\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
\toprule
Признак & Self-Refine / Reflexion & MetaGPT / ChatDev & Hybrid-INoT \\
\midrule
Организация контекста & Один общий контекст без явного ролевого разделения. & Для каждой роли формируется отдельная копия общего контекста. & Один общий контекст сохраняется внутри вызова модели и разделяется между внутренними ролями. \\
\addlinespace[8pt]
Ролевое взаимодействие & Самокритика встроена в цикл одной модели. & Роли разведены по отдельным вызовам и обмениваются сообщениями. & Планирование, генерация и критика выполняются как внутренние роли в одном цикле. \\
\addlinespace[8pt]
Проверка решений & Преимущественно языковая самооценка. & Преимущественно ролевая языковая проверка; внешняя верификация зависит от реализации. & Итоговый кандидат проходит обязательную внешнюю инструментальную проверку; языковая критика используется как промежуточный фильтр. \\
\addlinespace[8pt]
Выбор режима работы & Фиксирован архитектурой метода. & Фиксирован архитектурой метода. & Задаётся явной функцией маршрутизации, переключающей внутренний и внешний режимы. \\
\addlinespace[8pt]
Условие остановки & Фиксированное число итераций или эпизодическое правило останова. & Завершение конвейера ролей или достижение согласия между ролями. & Остановка после успешной внешней проверки либо после достижения предельного числа итераций. \\
\botrule
\end{tabularx}
\endgroup
\end{table}

Таблица~\ref{tab:distinction} показывает, что отдельные компоненты предлагаемой схемы встречаются в предшествующих работах, однако именно их сочетание в рамках единого внутреннего ролевого цикла, дополняемого внешней инструментальной верификацией и явной маршрутизацией, образует архитектуру Hybrid-INoT.

\section{Формальная постановка задачи}\label{sec:problem}

\subsection{Задача}

Введём базовые множества, используемые в формальной постановке задачи. Их содержательный смысл~--- описать, с какими входными и выходными данными работает агент и в каком пространстве задана его случайность.

\begin{description}
\item[$\mathcal{X}$] --- множество \emph{текстовых спецификаций задач}. Каждый элемент $x\in\mathcal{X}$~--- это строка естественного языка (например, сформулированная пользователем задача или формулировка задачи в HumanEval).
\item[$\mathcal{C}$] --- множество \emph{контекстных артефактов}. Каждый элемент~--- это конечная последовательность текстовых фрагментов: файлов кода, кусков документации, сообщений компилятора, журналов выполнения. Конкретный контекст задачи $\mathcal{C}_0\in\mathcal{C}$~--- это набор именно таких артефактов, имеющих отношение к задаче.
\item[$\mathcal{Y}$] --- множество \emph{кандидатных решений}. Каждый элемент $y\in\mathcal{Y}$~--- это текстовый артефакт, например исходный код функции или патч в формате \texttt{unified diff}, который затем подаётся во внешнюю проверяемую функцию (запуск тестов, статический анализ). Таким образом, $y$~--- не числовой вектор, а именно текст.
\item[$(\Omega,\mathcal{F},\mathbb{P})$] --- \emph{вероятностное пространство}, на котором определены все случайные величины задачи. Здесь $\Omega$~--- множество возможных исходов одного запуска агента (все возможные сценарии развития процесса решения), $\mathcal{F}$~--- $\sigma$-алгебра наблюдаемых событий над $\Omega$ (формальная структура, позволяющая корректно говорить о вероятностях событий), $\mathbb{P}$~--- вероятностная мера на $\mathcal{F}$, учитывающая сразу три источника случайности: стохастическую генерацию токенов в LLM при температуре $>0$, выбор начального числа генератора псевдослучайных чисел (\emph{seed}~--- целое число, инициализирующее детерминированную последовательность псевдослучайных чисел; фиксация seed обеспечивает воспроизводимость запуска) и недетерминизм внешних инструментальных вызовов (например, таймауты тестов). Проще говоря, $(\Omega,\mathcal{F},\mathbb{P})$~--- это математический способ записать утверждение <<запуск агента~--- это случайный эксперимент>>.
\end{description}

\begin{definition}[Агентная инженерная задача]\label{def:task}
Агентная инженерная задача~--- это кортеж $(x,\mathcal{C}_0,\mathcal{Z},\mathcal{V})$, где $x\in\mathcal{X}$~--- текстовое описание задания; $\mathcal{C}_0\in\mathcal{C}$~--- исходный контекст задачи, включающий код, документацию и журналы выполнения; $\mathcal{Z}$~--- конечное множество разрешённых внешних инструментов (запуск тестов, линтер, компилятор, поиск по репозиторию и~т.\,п.); $\mathcal{V}\colon\mathcal{Y}\to\{0,1\}$~--- внешняя проверяемая функция успеха, возвращающая~$1$ при корректном решении (например, при прохождении всего тестового набора) и~$0$ иначе.
\end{definition}

\paragraph*{Случайные величины, индуцируемые стратегией агента.} Стратегия агента~--- это зафиксированная процедура, отображающая описание задачи $x$ и контекст $\mathcal{C}_0$ в распределение на $\mathcal{Y}$. Она индуцирует следующие случайные величины (функции из $\Omega$ в числовые множества):
\begin{description}
\item[$Y\colon\Omega\to\mathcal{Y}$] --- \emph{случайный выход агента}: итоговое кандидатное решение, которое агент возвращает в конце работы на конкретном запуске.
\item[$T\colon\Omega\to\mathbb{R}_{\ge 0}$] --- \emph{суммарный токенный расход} на одну задачу. Значение $T(\omega)$~--- общее число токенов (суммарно по всем вызовам модели во всех ролях и итерациях), израсходованных на решение задачи в конкретном запуске $\omega$. Здесь $\mathbb{R}_{\ge 0}$~--- множество неотрицательных действительных чисел.
\item[$C_{\text{inf}}\colon\Omega\to\mathbb{R}_{\ge 0}$] --- \emph{денежная стоимость инференса} на одну задачу (в валюте расчёта, например в долларах США), вычисляемая как произведение числа входных и выходных токенов на соответствующие тарифы API.
\item[$\ell\colon\Omega\to\mathbb{R}_{\ge 0}$] --- \emph{задержка выполнения} одной задачи (wall-clock time в секундах) от получения запроса до возврата решения.
\end{description}
Случайность этих величин обусловлена стохастической генерацией LLM и недетерминизмом внешних инструментов; математическое ожидание $\E[\cdot]$ во всех последующих выражениях берётся по мере $\mathbb{P}$ на $(\Omega,\mathcal{F})$.

\paragraph*{Целевая функция и ограничения.} Цель агента~--- максимизировать ожидаемое качество решения, удерживая ожидаемые затраты в пределах заданных бюджетов. Формально:
\begin{equation}
\max\;\E\bigl[\mathcal{V}(Y)\bigr]\quad\text{при условиях}\quad\E[T]\le B,\;\;\E[C_{\text{inf}}]\le B_{\$},\;\;\E[\ell]\le B_{\ell}.
\label{eq:agent-goal}
\end{equation}

\noindent\textbf{Расшифровка всех величин в~\eqref{eq:agent-goal}:}
\begin{description}
\item[{$\E[\mathcal{V}(Y)]$}] --- математическое ожидание функции успеха $\mathcal{V}$ от случайного выхода~$Y$. Поскольку $\mathcal{V}\in\{0,1\}$, эта величина равна вероятности того, что агент на случайном запуске вернёт корректное решение (то есть $\Pr[\mathcal{V}(Y)=1]$).
\item[{$\E[T]$}] --- среднее число токенов, расходуемых агентом на одну задачу (по распределению, заданному~$\mathbb{P}$).
\item[{$\E[C_{\text{inf}}]$}] --- средняя денежная стоимость инференса на одну задачу.
\item[{$\E[\ell]$}] --- средняя задержка ответа на одну задачу.
\item[{$B,B_{\$},B_{\ell}$}] --- \emph{верхние бюджетные лимиты}, заданные пользователем или эксплуатационным контекстом: $B$~--- допустимый средний токенный расход (в токенах), $B_{\$}$~--- допустимая средняя стоимость (в валюте расчёта), $B_{\ell}$~--- допустимая средняя задержка (в секундах).
\end{description}
\noindent Словами: формула~\eqref{eq:agent-goal} означает <<среди стратегий, укладывающихся в заданные бюджеты по токенам, деньгам и времени, выбрать ту, у которой наибольшая ожидаемая доля успешных решений>>.

\subsubsection*{Сводка обозначений}

Ниже собраны все обозначения, используемые в дальнейшем тексте, с явными определениями. Часть из них введена выше при постановке задачи; остальные появятся в разделах об архитектуре и аналитической модели.

\begin{description}
\item[{$\mathcal{C}_0\in\mathcal{C}$}] --- исходный общий контекст задачи (конечная последовательность текстовых артефактов); $|\mathcal{C}_0|\in\mathbb{N}$~--- его длина в токенах модели.
\item[{$\hat{\mathcal{C}}$}] --- сжатая версия исходного контекста, используемая во внутреннем цикле Hybrid-INoT; $|\hat{\mathcal{C}}|\le|\mathcal{C}_0|$.
\item[{$\mathcal{A}$}] --- конечное множество внешних ролей в схеме Classical-MAS, каждая из которых~--- отдельный вызов LLM; $|\mathcal{A}|\in\mathbb{N}$~--- число таких ролей.
\item[{$Y\colon\Omega\to\mathcal{Y}$}] --- случайный выход агента; $y\in\mathcal{Y}$~--- конкретный (реализованный) кандидат решения.
\item[{$K\in\mathbb{N}$}] --- число кандидатов, одновременно порождаемых ролью $r_{\text{work}}$ на одной итерации внутреннего цикла (базовая конфигурация: $K=3$).
\item[{$T\colon\Omega\to\mathbb{R}_{\ge 0}$}] --- случайная величина суммарного токенного расхода на одну задачу; $\E[T]=\int_{\Omega}T(\omega)\,\mathrm{d}\mathbb{P}(\omega)$~--- её математическое ожидание, вычисляемое по мере $\mathbb{P}$ на вероятностном пространстве $(\Omega,\mathcal{F},\mathbb{P})$, введённом выше.
\item[{$U_{\text{tok}}=Q/T$}] --- показатель токенной эффективности: отношение агрегированной оценки качества $Q$ (см.~§\ref{sec:metrics}) к суммарному токенному расходу; единица измерения~--- <<качество на 1000~токенов>>.
\item[{$\tau^\star\in\mathbb{R}_{\ge 0}$}] --- пороговая длина исходного контекста (в токенах), начиная с которой Hybrid-INoT получает преимущество над Classical-MAS по ожидаемому токенному расходу; её существование утверждается в~§\ref{sec:analysis}, а эмпирическая оценка~--- в эксперименте~E3 (§\ref{subsec:e3}).
\item[{$\delta_{H1}\in(0,1)$}] --- минимальный практически значимый относительный прирост показателя $U_{\text{tok}}$, используемый в гипотезе H1 (базовое значение $\delta_{H1}=0{,}15$, то есть 15\%).
\item[{$C_{\text{check}}^S\in\mathbb{R}_{\ge 0}$}] --- денежная стоимость одной предварительной проверки решения, выполняемой \emph{малой} (дешёвой) моделью самопроверки; верхний индекс $S$ обозначает small.
\item[{$C_{\text{rerun}}^L\in\mathbb{R}_{\ge 0}$}] --- денежная стоимость одного повторного запуска \emph{крупной} (дорогой) модели; верхний индекс $L$ обозначает large.
\item[{$\rho_0,\rho_1\in[0,1]$}] --- вероятности того, что потребуется дорогостоящий повторный запуск крупной модели: $\rho_0$~--- без предварительной проверки малой моделью, $\rho_1$~--- при наличии такой проверки; по построению $\rho_1\le\rho_0$.
\item[{$\E[\cdot]$}] --- математическое ожидание на вероятностном пространстве $(\Omega,\mathcal{F},\mathbb{P})$.
\item[{$\mathbb{I}[\,\cdot\,]$}] --- индикаторная функция: $\mathbb{I}[\text{A}]=1$, если условие A истинно, и $0$ иначе.
\end{description}

\subsection{Гипотезы исследования}

Перед формулировкой гипотез поясним несколько обозначений и статистических процедур, встречающихся ниже, чтобы избавить читателя от необходимости искать их на стороне.

\begin{description}
\item[<<п.п.>> (процентные пункты)] --- единица разности двух величин, выраженных в процентах. Если одна конфигурация даёт pass@1 $=68\%$, а другая $=66\%$, то разница составляет $2$~процентных пункта ($68-66=2$), но при этом относительное изменение равно $\approx 3\%$. В тексте всегда используется <<п.п.>> именно в этом смысле: абсолютная разность процентов, а не отношение.
\item[Парный критерий Вилкоксона (Wilcoxon signed-rank test)] --- непараметрический статистический тест для сравнения двух связанных выборок (например, значений метрики на одних и тех же задачах при двух конфигурациях). В отличие от $t$-критерия не требует нормальности распределения; проверяет гипотезу о симметрии распределения разностей относительно нуля. Применяется стандартно при небольших и негауссовских выборках~\cite{wilcoxon1945}.
\item[Поправка Холма--Бонферрони (Holm--Bonferroni correction)] --- пошаговая процедура корректировки уровня значимости при множественном сравнении. Если одновременно проверяется $m$ гипотез с $p$-значениями $p_{(1)}\le p_{(2)}\le\dots\le p_{(m)}$, то $k$-я гипотеза отвергается, если $p_{(k)}\le\alpha/(m-k+1)$. Эта поправка контролирует вероятность хотя бы одной ложной находки (family-wise error rate) при $\alpha=0{,}05$ и является менее консервативной, чем обычная поправка Бонферрони~\cite{holm1979}.
\item[bootstrap-доверительный интервал] --- интервал для оценки параметра, полученный повторным ресэмплированием наблюдаемой выборки с возвращением ($10^4$~раз) и вычислением нужной статистики на каждом ресэмпле; квантили $2{,}5\%$ и $97{,}5\%$ распределения статистики дают $95\%$-й интервал.
\item[seed (начальное число генератора псевдослучайных чисел)] --- целое число, которым инициализируется детерминированная последовательность псевдослучайных чисел; фиксация seed при одних и тех же входах гарантирует воспроизводимость запуска LLM и выборки кандидатов.
\item[Synthetic Tool-Use Suite] --- внутренний синтетический бенчмарк, составленный авторами настоящей работы для проверки гипотезы H3. Он содержит задачи, в которых решение естественно разбивается на несколько \emph{истинно независимых} подзадач, каждая из которых требует вызова внешнего инструмента (запуск отдельных юнит-тестов, проверка разных файлов линтером, выполнение независимых подзапросов к документации). Точный состав и процедура генерации описаны в Приложении~A и в сопроводительном репозитории; в открытых источниках бенчмарк с таким названием отсутствует.
\end{description}

\begin{description}
\item[\textbf{H1} (преимущество при длинном контексте).] Существует пороговая длина исходного контекста $\tau^\star$ такая, что при $|\mathcal{C}_0|>\tau^\star$ архитектура Hybrid-INoT обеспечивает рост показателя $U_{\text{tok}}$ не менее чем на $\delta_{H1}=15\%$ по сравнению с Classical-MAS, при этом качество решения (pass@1) не ухудшается более чем на $2$~п.п. (то есть не более чем на $2$ процентных пункта абсолютной разности долей решённых задач). В сравнении \emph{фиксируются}: базовая большая модель (и её идентификатор снимка), набор разрешённых внешних инструментов $\mathcal{Z}$, протокол внешней проверки $\mathcal{V}$, состав и порядок задач, лимит итераций $I$, число кандидатов $K$, значения seed, температура генерации и форматы промптов. \emph{Варьируется} только схема оркестрации: в Classical-MAS каждая роль~--- отдельный вызов LLM, получающий полную копию $\mathcal{C}_0$ и координационные сообщения; в Hybrid-INoT ролевой цикл \emph{planner--worker--critic} развёрнут внутри одного вызова модели над сжатым контекстом $\hat{\mathcal{C}}$, а вовне выносятся только инструменты и верификация.\par\emph{Проверка:} эксперимент~E1 (§\ref{subsec:e1}) с парным критерием Вилкоксона, $95\%$ bootstrap-доверительными интервалами ($10^4$~ресэмплирований) и поправкой Холма--Бонферрони; значение $\tau^\star$ оценивается в~E3 (§\ref{subsec:e3}).
\item[\textbf{H2} (экономическая оправданность малой модели самопроверки).] Существует режим, в котором предварительная проверка, выполняемая малой моделью, уменьшает вероятность дорогостоящего повторного запуска настолько, что выполняется условие~\eqref{eq:small-model-condition}: $C_{\text{check}}^S<(\rho_0-\rho_1)\,C_{\text{rerun}}^L$. Содержательный смысл: стоимость одной предварительной проверки, выполняемой дешёвой малой моделью ($C_{\text{check}}^S$), должна быть меньше ожидаемой экономии от снижения частоты дорогих повторных запусков крупной модели. Величина $(\rho_0-\rho_1)$~--- это вероятность того, что повторный запуск был бы нужен без самопроверки, но стал не нужен благодаря ей; умножив её на стоимость одного повторного запуска $C_{\text{rerun}}^L$, получаем ожидаемую экономию на одну задачу. Неравенство выполняется тогда и только тогда, когда вложение в дешёвую проверку окупается.\par\emph{Проверка:} E4 (§\ref{subsec:e4}) с прямыми измерениями $\rho_0,\rho_1,C_{\text{check}}^S,C_{\text{rerun}}^L$ на 100~задачах HumanEval и 50~задачах SWE-bench~Lite.
\item[\textbf{H3} (граница применимости).] При задачах с \emph{истинной независимостью} подзадач и \emph{высокой степенью параллелизма} инструментов преимущество Hybrid-INoT по времени ответа исчезает или становится отрицательным. Здесь и далее: \emph{истинная независимость подзадач}~--- свойство задачи, при котором её можно разбить на несколько частей, каждая из которых решается без обмена промежуточным состоянием и без совместного чтения общего контекста (например, <<проверь независимо три разных файла>>); формально: существует такое разбиение задачи на $n$ подзадач, что решения любых двух из них не зависят друг от друга и от объединения $\mathcal{C}_0$ за вычетом подмножества, специфичного для конкретной подзадачи. \emph{Высокая степень параллелизма инструментов}~--- ситуация, когда число одновременно запускаемых внешних инструментов без блокирующих взаимозависимостей составляет не менее двух, то есть коэффициент параллелизма $p_{\parallel}=\#\{\text{одновременно исполняемых инструментальных вызовов}\}\ge 2$. В базовой конфигурации эксперимента E2c используется $p_{\parallel}\in\{2,3,4\}$. При таких условиях Classical-MAS может распределить подзадачи по параллельно работающим ролям и получить линейное ускорение по wall-clock time, тогда как последовательный внутренний цикл Hybrid-INoT этого ускорения не даёт.\par\emph{Проверка:} специальный эксперимент~E2c (§\ref{subsec:e2}) на подмножестве из 50~задач с явно параллельной структурой, взятых из Synthetic Tool-Use Suite.
\end{description}

Порог $\delta_{H1}=15\%$ для H1 выбран как минимально практически значимое улучшение с учётом типичной вариативности токенного бюджета при изменении seed ($\approx 5$--$8\%$ std в~\cite{madaan2023selfrefine}) и инженерных издержек развёртывания гибридной схемы при масштабе $10^{4}$ задач в месяц. Устойчивость выводов к выбору этого порога оценивается в~E1 на сетке $\delta\in\{5\%,10\%,15\%,20\%\}$.

\section{Метод: Hybrid-INoT}\label{sec:method}

\subsection{Определение метода и базовая идея}\label{subsec:method-intro}

Прежде чем переходить к формальному описанию, дадим содержательное определение метода, на котором строится предлагаемая архитектура, и сформулируем саму идею Hybrid-INoT в минимально необходимой форме.

\begin{definition}[Introspection of Thought, INoT]\label{def:inot}
\emph{Introspection of Thought} (INoT)~--- это приём организации рассуждений большой языковой модели, при котором \emph{внутри одного обращения} к модели разворачивается структурированный диалог нескольких \emph{ролей} (ролевых префиксов: <<планировщик>>, <<исполнитель>>, <<критик>> и~т.\,п.). Каждая роль читает и дописывает общий рабочий буфер в рамках одного прогона модели, что позволяет удерживать общий контекст без дублирования~\cite{sun2025inot}. В отличие от внешней мультиагентной оркестрации, каждая роль INoT \emph{не} является отдельным вызовом LLM~--- это ролевой префикс внутри единственного вызова.
\end{definition}

\begin{definition}[Hybrid-INoT]\label{def:hybrid-inot}
\emph{Hybrid-INoT}~--- архитектура, предлагаемая в настоящей работе, которая комбинирует внутренний ролевой цикл \emph{planner--worker--critic} в смысле Определения~\ref{def:inot} с \emph{обязательной} внешней инструментальной проверкой и предобработкой контекста. А именно:
\begin{itemize}
\item роли планирования ($r_{\text{plan}}$), генерации кандидатов ($r_{\text{work}}$) и критики ($r_{\text{crit}}$) выполняются как ролевые префиксы внутри одного вызова крупной LLM над сжатым общим контекстом $\hat{\mathcal{C}}$;
\item вовне вынесены три и только три класса операций: (i)~компрессия контекста $\mathcal{C}_0\mapsto\hat{\mathcal{C}}$ (отдельным лёгким модулем), (ii)~внешняя проверяемая верификация $r_{\text{self}}$ (запуск тестов, статического анализа, компилятора), (iii)~функция маршрутизации \texttt{RouteMode}, решающая, какой режим работы применить к данной задаче.
\end{itemize}
Таким образом, Hybrid-INoT~--- это промежуточная конфигурация между чисто внутриконтекстной самокритикой (Self-Refine, Reflexion) и полностью внешней мультиагентной оркестрацией (MetaGPT, ChatDev), у которой \emph{внутри} сохраняется разделяемый контекст и ролевая сегрегация, а \emph{снаружи} остаются только операции с проверяемыми, инструментальными сигналами.
\end{definition}

Дальнейшие подпункты формализуют эту идею: §\ref{subsec:states-sigs}~--- состояния и сигнатуры ролей, §\ref{subsec:routemode}~--- функция маршрутизации, §\ref{subsec:inner-loop}~--- внутренний цикл и условие его сходимости, §\ref{subsec:compression}~--- компрессия контекста, §\ref{subsec:selective-rerun}~--- селективный перезапуск.

\subsection{Состояния и сигнатуры ролей}\label{subsec:states-sigs}

Определим состояние системы $\sigma=(x,\hat{\mathcal{C}},\mathcal{H},i,b)$, где $x\in\mathcal{X}$~--- текстовое описание задачи (см.~Определение~\ref{def:task}), $\hat{\mathcal{C}}$~--- сжатый общий контекст, $\mathcal{H}$~--- история итераций (последовательность ранее рассмотренных планов, кандидатов и их оценок), $i\in\{0,\dots,I\}$~--- счётчик итераций, $I\in\mathbb{N}$~--- верхний предел числа итераций внутреннего цикла, $b\in\mathbb{N}$~--- остаток токенного бюджета в токенах.

Пусть $\Pi$~--- \emph{пространство планов}, то есть множество возможных текстовых планов решения (в базовой реализации~--- короткий маркированный список шагов на естественном языке). Пусть $K\in\mathbb{N}$~--- \emph{число кандидатных решений, одновременно порождаемых ролью $r_{\text{work}}$ на одной итерации внутреннего цикла}; в базовой конфигурации $K=3$. Тогда каждая роль задаётся сигнатурой $r\colon\mathcal{S}_r^{\text{in}}\to\mathcal{S}_r^{\text{out}}$:
\begin{align}
r_{\text{plan}} &\colon(x,\hat{\mathcal{C}},b)\mapsto \pi\in\Pi, \label{eq:sig-plan}\\
r_{\text{work}} &\colon(\pi,\hat{\mathcal{C}},K)\mapsto \mathbf{y}=(y_1,\dots,y_K)\in\mathcal{Y}^K, \label{eq:sig-work}\\
r_{\text{crit}} &\colon(\mathbf{y},\hat{\mathcal{C}})\mapsto (s_1,\dots,s_K)\in[0,1]^K, \label{eq:sig-crit}\\
r_{\text{self}} &\colon(y\in\mathcal{Y})\mapsto (v,M)\in\{0,1\}\times[0,1]. \label{eq:sig-self}
\end{align}

\noindent\textbf{Расшифровка сигнатур~\eqref{eq:sig-plan}--\eqref{eq:sig-self}:}
\begin{description}
\item[$r_{\text{plan}}$] --- роль \emph{планировщика}. Входы: текст задачи $x$, сжатый контекст $\hat{\mathcal{C}}$, остаток бюджета $b$. Выход: план $\pi\in\Pi$~--- последовательность шагов решения.
\item[$r_{\text{work}}$] --- роль \emph{исполнителя} (генератора кандидатов). Входы: план $\pi$, сжатый контекст $\hat{\mathcal{C}}$, число требуемых кандидатов $K$. Выход: набор $\mathbf{y}=(y_1,\dots,y_K)$ из $K$ кандидатных решений $y_k\in\mathcal{Y}$; запись $\mathcal{Y}^K$~--- $K$-я декартова степень множества~$\mathcal{Y}$. Значение $K$ задаётся гиперпараметром архитектуры (в базовой конфигурации $K=3$) и регулирует разнообразие: при $K=1$ критик всегда оценивает единственный вариант и роль $r_{\text{crit}}$ вырождается; увеличение $K$ повышает вероятность получить хоть одно корректное решение ценой пропорционального роста выходных токенов.
\item[$r_{\text{crit}}$] --- роль \emph{критика}. Входы: набор кандидатов $\mathbf{y}$ и контекст $\hat{\mathcal{C}}$. Выход: набор скалярных оценок $(s_1,\dots,s_K)\in[0,1]^K$, где $s_k$~--- оценка качества $k$-го кандидата (1~--- безусловно принять, 0~--- безусловно отвергнуть).
\item[$r_{\text{self}}$] --- \emph{внешний процесс самопроверки}: запуск тестов, статического анализа и линтера. Вход: один отобранный кандидат $y$. Выход: пара $(v,M)$, где $v\in\{0,1\}$~--- бинарный вердикт внешней проверки (1~--- тесты и проверки пройдены, 0~--- нет), а $M\in[0,1]$~--- скалярная оценка поддерживаемости кода (см.~формулу~\eqref{eq:maintainability} в~§\ref{sec:metrics}).
\end{description}

\noindent Роли $r_{\text{plan}},r_{\text{work}},r_{\text{crit}}$ реализуются как ролевые префиксы внутри \emph{одного} вызова крупной модели над общим $\hat{\mathcal{C}}$; роль $r_{\text{self}}$~--- отдельный внешний процесс (запуск тестов, линтера, статического анализатора). Содержательный смысл сигнатур: внутренний цикл вырабатывает план, по нему генерирует $K$ кандидатов, оценивает их критиком и передаёт лучшего на внешнюю инструментальную проверку, которая возвращает единственный объективный сигнал об успехе.

\subsection{Функция маршрутизации}\label{subsec:routemode}

\paragraph*{Содержательный смысл.} \texttt{RouteMode}~--- это \emph{функция выбора режима работы} Hybrid-INoT для данной задачи. Она отвечает на вопрос: решать задачу внутренним ролевым циклом в рамках одного вызова модели (\texttt{internal}) или отдать задачу внешней мультиагентной оркестрации (\texttt{external}), поскольку в данной постановке внутренний режим заведомо неэффективен? Решение принимается на основе трёх дешёвых признаков задачи: требуется ли обязательный внешний инструмент, доминирует ли параллелизм подзадач и достаточно ли длинный контекст. Формальное определение~--- ниже.

\begin{definition}[RouteMode]\label{def:routemode}
Пусть $\varphi_{\mathrm{tool}}(x)\in\{0,1\}$ указывает на обязательность внешнего инструмента, $\varphi_{\mathrm{par}}(x)\in\{0,1\}$~--- на доминирующий параллелизм подзадач, $|\hat{\mathcal{C}}|$~--- длина сжатого контекста. Тогда
\[
\texttt{RouteMode}(x,\hat{\mathcal{C}})=\begin{cases}\texttt{external}, & \varphi_{\mathrm{tool}}(x)=1 \;\lor\; \varphi_{\mathrm{par}}(x)=1 \;\lor\; |\hat{\mathcal{C}}|<\tau^\star_{\mathrm{route}},\\ \texttt{internal}, & \text{иначе}.\end{cases}
\]
Параметры $\varphi_{\mathrm{tool}},\varphi_{\mathrm{par}}$ определяются отдельным классификатором над $x$ (в базовой реализации~--- лёгким классификатором на основе инструкции к модели, в дальнейшем~--- обученным бинарным классификатором); порог $\tau^\star_{\mathrm{route}}=1024$ токена используется как исходная конфигурация и уточняется в E3.
\end{definition}

\subsection{Внутренний цикл и условие сходимости}\label{subsec:inner-loop}

\begin{algorithm}[htbp]
\caption{Hybrid-INoT: внутренний интроспективный цикл}\label{alg:main}
\begin{algorithmic}[1]
\Require задача $x$, контекст $\mathcal{C}_0$, бюджет $B$, максимум итераций $I$, число кандидатов $K$
\Ensure решение $y^\star$, флаг $v^\star$, оценка $M^\star$
\State $\mathcal{C}\gets\texttt{PolicySanitize}(x,\mathcal{C}_0)$
\State $\hat{\mathcal{C}}\gets\texttt{CompressIfNeeded}(\mathcal{C})$ \Comment{Алг.~\ref{alg:compression}}
\State $m\gets\texttt{RouteMode}(x,\hat{\mathcal{C}})$ \Comment{Опр.~\ref{def:routemode}}
\If{$m=\texttt{external}$} \Return \texttt{ExternalAgentWorkflow}$(x,\hat{\mathcal{C}})$ \EndIf
\State $s^{\text{best}}\gets-\infty;\; y^{\text{best}}\gets\bot$
\For{$i=1$ to $I$}
 \State $\pi_i\gets r_{\text{plan}}(x,\hat{\mathcal{C}},B-\text{spent})$
 \State $\{y_{i,k}\}\gets r_{\text{work}}(\pi_i,\hat{\mathcal{C}},K)$
 \State $(s_{i,1},\dots,s_{i,K})\gets r_{\text{crit}}(\{y_{i,k}\},\hat{\mathcal{C}})$
 \State $k^\star\gets\arg\max_k s_{i,k};\; y_i\gets y_{i,k^\star}$
 \If{$s_{i,k^\star}>s^{\text{best}}$} $s^{\text{best}}\gets s_{i,k^\star};\; y^{\text{best}}\gets y_i$ \EndIf
\State $(v_i,M_i)\gets r_{\text{self}}(y_i)$ \Comment{внешние тесты и статический анализ}
 \If{$v_i=1$} \Return $(y_i,1,M_i)$ \EndIf
 \State $\hat{\mathcal{C}}\gets\texttt{UpdateContextWithFailures}(\hat{\mathcal{C}},v_i)$
 \If{$\operatorname{stagnation}(s_{i,k^\star}-s_{i-1,k^\star})<\varepsilon$} \textbf{break} \Comment{см.~Утв.~\ref{prop:convergence}}\EndIf
\EndFor
\State \Return $(y^{\text{best}},0,M(y^{\text{best}}))$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{proposition}[Терминация внутреннего цикла]\label{prop:convergence}
Пусть каждая операция внутри одной итерации алгоритма~\ref{alg:main} завершается за конечное время, а число итераций ограничено сверху параметром $I$. Тогда алгоритм завершится не позднее чем после $I$ итераций: он либо вернёт решение сразу после успешной внешней проверки $v_i=1$, либо остановится раньше по правилу $\operatorname{stagnation}(s_{i,k^\star}-s_{i-1,k^\star})<\varepsilon$, либо после исчерпания лимита итераций вернёт лучший найденный кандидат.
\end{proposition}

\begin{proof}
Внешний цикл по индексу $i$ содержит не более $I$ проходов. Каждая итерация включает конечный набор шагов: построение плана, генерацию $K$ кандидатов, критическую оценку, внешнюю проверку и обновление контекста. По предположению все эти операции завершаются за конечное время, следовательно, завершается и любая отдельная итерация. Поэтому алгоритм либо прекращается досрочно по инструкции \textbf{return} или \textbf{break}, либо после $I$-й итерации достигает последней инструкции \textbf{return}. Тем самым время работы внутреннего цикла сверху ограничено конечным числом итераций, а утверждение доказано.
\end{proof}

\subsubsection*{Замечание}
Утверждение~\ref{prop:convergence} гарантирует только завершение алгоритма, но не монотонный рост оценок $s_i$ и не корректность самого критика. Сценарий, в котором критик систематически подтверждает неверные решения, рассматривается отдельно в E2b (§\ref{subsec:e2}) как одна из угроз валидности.

\subsection{Компрессия контекста}\label{subsec:compression}

\begin{algorithm}[htbp]
\caption{Компрессия длинного контекста}\label{alg:compression}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $\mathcal{C}_0$, порог длины $\tau_{\text{len}}$
\Ensure $\hat{\mathcal{C}}$
\If{$|\mathcal{C}_0|\le\tau_{\text{len}}$} \Return $\mathcal{C}_0$ \EndIf
\State разбить $\mathcal{C}_0$ на смысловые блоки $\{b_j\}$
\State оценить $\text{rel}(b_j)$ с помощью классификатора по типу LLMLingua-2~\cite{pan2024llmlingua2}
\State удалить дубликаты, низкоинформативные логи, вторичную документацию
\State сохранить API-сигнатуры, трассы с ошибками, изменяемые файлы и ограничения задачи
\State \Return $\hat{\mathcal{C}}$ с $|\hat{\mathcal{C}}|\le\tau_{\text{len}}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Селективный перезапуск}\label{subsec:selective-rerun}

\paragraph*{Содержательный смысл.} \emph{Селективный перезапуск}~--- механизм экономии токенов и денежного бюджета при неудачной попытке решения. Вместо того чтобы при отказе критика перезапускать всю итерацию с нуля или вообще прекращать работу, процедура отбирает $M\le K$ лучших по оценке критика кандидатов, поочерёдно прогоняет их через внешнюю верификацию $\texttt{ExternalVerify}$ и, если ни один не прошёл, формирует новый промпт \emph{только} на основе \emph{подтверждённых} инструментами сигналов ошибки (сообщений тестов, трасс исключений, вывода статического анализатора), а не субъективных комментариев критика. Это ограничивает распространение языковых галлюцинаций между итерациями и уменьшает число дорогих повторных запусков. Алгоритм~\ref{alg:rerun} формализует процедуру.

\begin{algorithm}[!htbp]
\caption{Селективный перезапуск по подтверждённым сигналам}\label{alg:rerun}
\begin{algorithmic}[1]
\Require кандидаты $\{y_1,\dots,y_K\}$, оценки $\{s_k\}$, бюджет повторов $R\in\mathbb{N}_0$
\Ensure итоговое решение $y^\star$
\State отсортировать $\{y_k\}$ по убыванию $s_k$; оставить верхние $M\le K$
\For{каждый $y_m$ из отобранных}
  \State $q_m\gets\texttt{ExternalVerify}(y_m)$ \Comment{запуск тестов и статического анализа}
  \If{$q_m=1$} \Return $y_m$ \EndIf
\EndFor
\If{$R>0$}
  \State сформировать новый промпт, включив \emph{только} подтверждённые инструментами сигналы ошибки
  \State \Return $\texttt{SelectiveRerun}(R-1)$
\EndIf
\State \Return $\arg\max_k s_k$ \Comment{если бюджет перезапусков исчерпан, вернуть лучший по критику}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph*{Расшифровка входов и выходов Алгоритма~\ref{alg:rerun}.}
\begin{description}
\item[$\{y_1,\dots,y_K\}\subset\mathcal{Y}$] --- набор кандидатных решений, полученных от роли $r_{\text{work}}$ на текущей итерации.
\item[{$\{s_1,\dots,s_K\}\subset[0,1]$}] --- соответствующие оценки от роли-критика $r_{\text{crit}}$.
\item[$M\in\{1,\dots,K\}$] --- число кандидатов, допускаемых к \emph{дорогой} внешней проверке (в базовой конфигурации $M=\min(K,3)$).
\item[$R\in\mathbb{N}_0$] --- оставшийся бюджет рекурсивных перезапусков; $\mathbb{N}_0=\{0,1,2,\ldots\}$. При $R=0$ дальнейшие перезапуски запрещены.
\item[$\texttt{ExternalVerify}(y_m)\in\{0,1\}$] --- внешняя проверка (вызов тестового раннера, линтера, статического анализатора); возвращает $1$ только при полном успехе.
\item[$y^\star\in\mathcal{Y}$] --- итоговое возвращаемое решение: либо первый прошедший внешнюю проверку кандидат, либо лучший по оценке критика при исчерпании бюджета $R$.
\end{description}

\paragraph*{Почему именно подтверждённые сигналы.} Восстанавливая промпт только из объективных сообщений инструментов, алгоритм обрывает обратную связь <<критик подтверждает собственную ошибку $\to$ следующее поколение наследует её>>, которая систематически ухудшает сходимость в чисто языковых Self-Refine/Reflexion-циклах~\cite{shinn2023reflexion,madaan2023selfrefine}.

\section{Аналитическая модель токенных и стоимостных затрат}\label{sec:analysis}

\subsection{Структура аналитических соотношений}

Анализ в данном разделе включает два типа соотношений. К первому относятся прямые балансовые равенства и неравенства, задающие структуру токенных и денежных затрат. Ко второму относятся утверждения о сравнении архитектур при фиксированных предположениях относительно длины контекста, стоимости координации и внутренней критики. Такое разделение позволяет отличить общие расчётные соотношения от результатов, требующих дополнительных условий.

\subsection{Токенные бюджеты Classical-MAS и Hybrid-INoT}

Перед формулировкой утверждения о преимуществе по токенам введём обозначения для \emph{всех} слагаемых, из которых складываются бюджеты $T_{\text{MAS}}$ и $T_{\text{INoT}}$, и зафиксируем соответствующие предположения. Все величины далее выражены в токенах модели и относятся к одной задаче.

\begin{description}
\item[$T_{\text{MAS}}$] --- суммарный токенный расход агента Classical-MAS на одну задачу (случайная величина по распределению~$\mathbb{P}$).
\item[$T_{\text{INoT}}$] --- суммарный токенный расход агента Hybrid-INoT на одну задачу.
\item[$T_{\text{ctx}}^{\text{MAS}}$] --- вклад повторной передачи общего контекста в бюджет Classical-MAS.
\item[$T_{\text{coord}}^{\text{MAS}}$] --- вклад координационных сообщений между ролями в бюджет Classical-MAS.
\item[$T_{\text{gen}}$] --- совокупный вклад собственно генерации кандидатов и прочих членов, не зависящих линейно от числа внешних ролей $|\mathcal{A}|$ (одинаково присутствующий в обеих архитектурах и потому сокращающийся при вычитании).
\item[$T_{\text{cmp}}$] --- стоимость однократной компрессии контекста $\mathcal{C}_0\mapsto\hat{\mathcal{C}}$.
\item[$T_{\text{core}}^{\text{add}}$] --- дополнительная стоимость внутренней критики в Hybrid-INoT сверх обычной генерации (расход на ролевые префиксы и развёрнутый внутренний дебат).
\item[$T_{\text{check}}$] --- суммарная стоимость внешних верификаций (запусков тестов/линтера, передачи их вывода обратно в модель) за одну задачу.
\item[$T_{\text{rerun}}$] --- случайная величина стоимости повторных запусков при провале внешней верификации.
\item[{$\alpha\in(0,1]$}] --- доля ролей Classical-MAS, читающих полный контекст (см.~Предположение~\ref{as:ctx}).
\item[$\gamma\in[0,\alpha|\mathcal{A}|)$] --- коэффициент, ограничивающий стоимость компрессии: $T_{\text{cmp}}\le\gamma|\mathcal{C}_0|$.
\item[$\beta\in[0,\alpha|\mathcal{A}|-\gamma)$] --- коэффициент, ограничивающий дополнительную стоимость критики: $T_{\text{core}}^{\text{add}}\le\beta|\hat{\mathcal{C}}|$.
\item[$I\in\mathbb{N}$] --- верхний предел числа итераций в обеих архитектурах.
\item[$\bar{h}$] --- средняя длина координационного сообщения между ролями (в токенах).
\end{description}

Неравенства между $\alpha,\beta,\gamma$ означают, что стоимость компрессии \emph{и} стоимость внутренней критики \emph{вместе} всё же меньше, чем объём повторно передаваемого контекста всеми ролями Classical-MAS; в противном случае выигрыш структурно невозможен. Эти ограничения подлежат эмпирической проверке при конкретной реализации.

\begin{assumption}\label{as:ctx}
Среди ролей $\mathcal{A}$ в схеме Classical-MAS не менее $\alpha|\mathcal{A}|$ ролей, $\alpha\in(0,1]$, читают общий контекст $\mathcal{C}_0$ целиком на каждой итерации. Это эмпирическое наблюдение для существующих реализаций MetaGPT~\cite{hong2023metagpt} и ChatDev~\cite{qian2023chatdev}, в которых планировщик, исполнитель и критик получают полную копию контекста для корректной работы.
\end{assumption}

\begin{assumption}\label{as:bounded}
Длина координационных сообщений ограничена $\bar{h}$ токенами, число итераций в обеих схемах равно $I$, стоимость компрессии $T_{\text{cmp}}\le\gamma|\mathcal{C}_0|$ с $\gamma<\alpha|\mathcal{A}|$, стоимость внутренней критики $T_{\text{core}}^{\text{add}}\le\beta|\hat{\mathcal{C}}|$ с $\beta<\alpha|\mathcal{A}|-\gamma$. Верхние оценки $\gamma,\beta$ согласуются с эмпирикой работ по компрессии промпта (LongLLMLingua, LLMLingua-2)~\cite{jiang2023longllmlingua,pan2024llmlingua2}, где коэффициенты сжатия составляют $3$--$20\times$, то есть $\gamma\le 0{,}3$.
\end{assumption}

\begin{proposition}[Токенное преимущество при длинном контексте]\label{prop:inot-vs-mas}
При Предположениях~\ref{as:ctx}--\ref{as:bounded} и $|\mathcal{A}|\ge 3$ существует порог $\tau^\star>0$ такой, что при $|\mathcal{C}_0|>\tau^\star$ выполняется
\begin{equation}
\E[T_{\text{MAS}}]-\E[T_{\text{INoT}}]\;\ge\;(\alpha|\mathcal{A}|-\gamma-\beta)\cdot|\mathcal{C}_0|+\Theta\bigl(|\mathcal{A}|^2\bar{h}\bigr)-T_{\text{check}}-\E[T_{\text{rerun}}]\;>\;0.
\label{eq:token-advantage}
\end{equation}
\end{proposition}

\noindent\textbf{Расшифровка~\eqref{eq:token-advantage}.} В левой части~--- разность \emph{ожидаемых} (то есть усреднённых по случайности запуска) токенных бюджетов двух архитектур. В правой части последовательно: линейное по $|\mathcal{C}_0|$ слагаемое с положительным коэффициентом $\alpha|\mathcal{A}|-\gamma-\beta>0$ (собственно экономия от однократной передачи сжатого контекста вместо повторной передачи полного); добавочный член $\Theta(|\mathcal{A}|^2\bar{h})$, отражающий сэкономленные координационные сообщения; и два \emph{штрафных} члена $T_{\text{check}}$ и $\E[T_{\text{rerun}}]$~--- дополнительные расходы Hybrid-INoT на внешнюю верификацию и возможные повторные запуски. Преимущество существует, когда линейный выигрыш по контексту при $|\mathcal{C}_0|>\tau^\star$ перекрывает эти штрафы.

\begin{proof}[Вывод из предположений]
Разложим токенный бюджет Classical-MAS на три слагаемых:
\begin{equation}
T_{\text{MAS}}=T_{\text{ctx}}^{\text{MAS}}+T_{\text{coord}}^{\text{MAS}}+T_{\text{gen}}.
\label{eq:mas-decomposition}
\end{equation}
По Предположению~\ref{as:ctx} на каждой из $I$ итераций не менее $\alpha|\mathcal{A}|$ ролей перечитывают полный контекст $\mathcal{C}_0$, поэтому
\begin{equation}
T_{\text{ctx}}^{\text{MAS}}\ge I\cdot\alpha|\mathcal{A}|\cdot|\mathcal{C}_0|.
\label{eq:ctx-mas-lower}
\end{equation}
По Предположению~\ref{as:bounded} координационные сообщения между парами ролей (число таких пар в худшем случае $\Theta(|\mathcal{A}|^2)$) дают $T_{\text{coord}}^{\text{MAS}}\in\Theta(I\cdot|\mathcal{A}|^2\bar{h})$. Подставляя в~\eqref{eq:mas-decomposition} и беря математическое ожидание, получаем
\begin{equation}
\E[T_{\text{MAS}}]\ge I\cdot\alpha|\mathcal{A}|\cdot|\mathcal{C}_0|+\Theta\bigl(I\cdot|\mathcal{A}|^2\bar{h}\bigr)+\E[T_{\text{gen}}].
\label{eq:mas-lower}
\end{equation}
Для Hybrid-INoT контекст сжимается однократно ($T_{\text{cmp}}\le\gamma|\mathcal{C}_0|$), внутри одного вызова все роли делят общий $\hat{\mathcal{C}}$ без дублирования, дополнительная стоимость критики ограничена $T_{\text{core}}^{\text{add}}\le\beta|\hat{\mathcal{C}}|\le\beta|\mathcal{C}_0|$, а внешняя часть даёт $T_{\text{check}}$ и $\E[T_{\text{rerun}}]$. Отсюда
\begin{equation}
\E[T_{\text{INoT}}]\le I\cdot|\hat{\mathcal{C}}|+T_{\text{cmp}}+T_{\text{core}}^{\text{add}}+T_{\text{check}}+\E[T_{\text{rerun}}]+\E[T_{\text{gen}}].
\label{eq:inot-upper}
\end{equation}
Заметим, что $I\cdot|\hat{\mathcal{C}}|\le I\cdot|\mathcal{C}_0|$; в пределе сильной компрессии этот член может оказаться существенно меньше $I\cdot\alpha|\mathcal{A}|\cdot|\mathcal{C}_0|$ из~\eqref{eq:ctx-mas-lower}. Вычитая~\eqref{eq:inot-upper} из~\eqref{eq:mas-lower}, общий член $\E[T_{\text{gen}}]$ сокращается, и мы получаем
\begin{equation}
\E[T_{\text{MAS}}]-\E[T_{\text{INoT}}]\ge\bigl(I\alpha|\mathcal{A}|-I-\gamma-\beta\bigr)\cdot|\mathcal{C}_0|+\Theta\bigl(I|\mathcal{A}|^2\bar{h}\bigr)-T_{\text{check}}-\E[T_{\text{rerun}}].
\label{eq:diff-lower}
\end{equation}
При фиксированных $I,\alpha,|\mathcal{A}|,\gamma,\beta$ коэффициент при $|\mathcal{C}_0|$ положителен (так как $I\alpha|\mathcal{A}|>\gamma+\beta+I$ при $|\mathcal{A}|\ge 3$ и $\alpha,\beta,\gamma$ из Предположения~\ref{as:bounded}). Обозначим этот коэффициент $A>0$, а отрицательные константы~--- $B'=T_{\text{check}}+\E[T_{\text{rerun}}]$. Тогда правая часть~\eqref{eq:diff-lower} равна $A\cdot|\mathcal{C}_0|+\Theta(I|\mathcal{A}|^2\bar{h})-B'$, и она становится положительной при
\begin{equation*}
|\mathcal{C}_0|>\frac{B'-\Theta(I|\mathcal{A}|^2\bar{h})}{A}=:\tau^\star,
\end{equation*}
что и даёт существование искомого порога. Поглощая коэффициент $I$ в переопределение $\alpha$ (без потери общности), получаем формулировку~\eqref{eq:token-advantage}.
\end{proof}

\paragraph*{Область применимости утверждения.} Утверждение~\ref{prop:inot-vs-mas} задаёт нижнюю оценку разности ожидаемых токенных бюджетов при Предположениях~\ref{as:ctx}--\ref{as:bounded}. При $|\mathcal{A}|=2$ (например, plan+exec без выделенного критика) знак этой разности может изменяться. Аналогично, при $|\mathcal{C}_0|<\tau^\star$ преимущество Hybrid-INoT не гарантируется. Значение $\tau^\star$ зависит от $\alpha,\beta,\gamma,|\mathcal{A}|,I$ и должно уточняться эмпирически (эксперимент E3, §\ref{subsec:e3}).

\subsection{Верхняя граница токенного расхода}

Введём величины, входящие в утверждение о верхней границе:
\begin{description}
\item[$T_{\text{INoT}}^{\text{worst}}$] --- верхняя оценка токенного расхода Hybrid-INoT \emph{в худшем случае}, то есть когда все $I$ итераций внутреннего цикла заканчиваются отрицательным вердиктом внешней проверки ($v_i=0$) и алгоритм~\ref{alg:main} доходит до полного исчерпания бюджета итераций.
\item[$p^L$] --- число входных (prompt) токенов крупной модели на один вызов (\emph{per one candidate generation}); верхний индекс $L$ обозначает large.
\item[$r^L$] --- число выходных (response) токенов крупной модели на один вызов.
\item[$T_{\text{rerun}}^{\text{unit}}$] --- стоимость одного повторного запуска (включая повторную передачу истории и вывода инструментов).
\end{description}

\begin{proposition}[Верхняя граница расхода токенов Hybrid-INoT]\label{prop:worst-case}
В худшем случае, когда все $I$ итераций заканчиваются $v_i=0$,
\begin{equation}
T_{\text{INoT}}^{\text{worst}}\;\le\;T_{\text{cmp}}+I\cdot K\cdot\bigl(p^L+r^L\bigr)+I\cdot T_{\text{check}}+I\cdot T_{\text{rerun}}^{\text{unit}}.
\label{eq:worst-case}
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}[Вывод оценки]
Токенный расход каждой из $I$ итераций алгоритма~\ref{alg:main} складывается из четырёх независимых составляющих:
\begin{enumerate}
\item \emph{Компрессия контекста}~--- выполняется \emph{один раз} перед началом цикла, вклад ровно $T_{\text{cmp}}$ (слагаемое без множителя $I$).
\item \emph{Генерация $K$ кандидатов ролью $r_{\text{work}}$}~--- каждая генерация требует $p^L+r^L$ токенов крупной модели (входные плюс выходные), всего $K\cdot(p^L+r^L)$ на итерацию. За $I$ итераций набегает $I\cdot K\cdot(p^L+r^L)$. Слагаемые планирования $r_{\text{plan}}$ и критики $r_{\text{crit}}$ поглощены в эту же оценку верхней границей (их вклад ограничен в рамках одного вызова, разделяющего контекст).
\item \emph{Внешняя верификация}~--- на каждой итерации вклад не превосходит $T_{\text{check}}$; за $I$ итераций даёт $I\cdot T_{\text{check}}$.
\item \emph{Повторные запуски}~--- в худшем случае на каждой итерации возникает один повторный запуск стоимостью $T_{\text{rerun}}^{\text{unit}}$, что за $I$ итераций даёт $I\cdot T_{\text{rerun}}^{\text{unit}}$.
\end{enumerate}
Сложив четыре составляющих, получаем~\eqref{eq:worst-case}.
\end{proof}

Полученная оценка используется как верхнее ограничение при конечном бюджете $B$: при $T\to B$ алгоритм~\ref{alg:main} досрочно возвращает лучшего из найденных кандидатов ($\arg\max_k s_k$), что гарантирует соблюдение бюджета даже в наихудшем сценарии.

\subsection{Условие экономической эффективности малой модели самопроверки}

\paragraph*{Обозначения для формулы стоимости инференса.} Пусть агент в процессе решения одной задачи делает несколько вызовов крупной (large, верхний индекс $L$) и малой (small, верхний индекс $S$) моделей с индексом $i$, пробегающим по вызовам. Для каждого вызова обозначим:
\begin{description}
\item[$p_i^L,\,r_i^L$] --- число входных (prompt) и выходных (response) токенов $i$-го вызова крупной модели.
\item[$p_i^S,\,r_i^S$] --- то же для $i$-го вызова малой модели.
\item[$c_L^{\mathrm{in}},\,c_L^{\mathrm{out}}$] --- цены \emph{крупной} модели за один входной и выходной токен соответственно (в валюте расчёта, обычно долл. США за токен; у провайдеров API обычно указывается цена за $10^6$ токенов, и значения пересчитываются делением на $10^6$).
\item[$c_S^{\mathrm{in}},\,c_S^{\mathrm{out}}$] --- то же для малой модели.
\end{description}

\begin{equation}
C_{\text{inf}}=c_L^{\mathrm{in}}\sum_i p_i^L+c_L^{\mathrm{out}}\sum_i r_i^L+c_S^{\mathrm{in}}\sum_i p_i^S+c_S^{\mathrm{out}}\sum_i r_i^S.
\label{eq:cost-inference}
\end{equation}

\noindent Формула~\eqref{eq:cost-inference}~--- прямая балансовая запись: денежная стоимость инференса на одну задачу равна сумме по всем вызовам произведений числа токенов на соответствующий тариф, раздельно для входных/выходных токенов и крупной/малой моделей.

\paragraph*{Обозначения для условия эффективности.} Рассмотрим схему, в которой после получения кандидата $y$ крупной моделью он предварительно проверяется \emph{малой} моделью; если малая модель сигнализирует об ошибке, запускается повторная генерация крупной моделью. Введём:
\begin{description}
\item[$C_{\text{check}}^S$] --- денежная стоимость одной предварительной проверки малой моделью (включает входной и выходной токенный расход проверочного вызова, пересчитанный в деньги по~\eqref{eq:cost-inference}).
\item[$C_{\text{rerun}}^L$] --- денежная стоимость одного повторного запуска крупной модели (при провале текущего кандидата).
\item[$\rho_0$] --- вероятность того, что потребуется дорогостоящий повторный запуск \emph{в базовой схеме без малой модели самопроверки} (то есть доля ошибочных кандидатов, не выловленных ни одним дешёвым механизмом).
\item[$\rho_1$] --- та же вероятность \emph{при наличии} предварительной проверки малой моделью; по построению $0\le\rho_1\le\rho_0\le 1$, причём часть ошибочных кандидатов малая модель отсекает, прежде чем они попадут в крупную.
\end{description}

\paragraph*{Вывод условия.} Сравним ожидаемые расходы на одну задачу в двух сценариях.

\emph{Сценарий~0} (без малой модели): расход $=0$ при успехе; с вероятностью $\rho_0$ возникает повторный запуск крупной модели стоимостью $C_{\text{rerun}}^L$. Ожидаемые дополнительные расходы: $\E_0=\rho_0\cdot C_{\text{rerun}}^L$.

\emph{Сценарий~1} (с малой моделью): \emph{всегда} платим $C_{\text{check}}^S$ за предварительную проверку; дополнительно с вероятностью $\rho_1$ всё ещё нужен повторный запуск стоимостью $C_{\text{rerun}}^L$. Ожидаемые дополнительные расходы: $\E_1=C_{\text{check}}^S+\rho_1\cdot C_{\text{rerun}}^L$.

Малая модель экономически эффективна тогда и только тогда, когда $\E_1<\E_0$, то есть
\begin{equation}
C_{\text{check}}^S+\rho_1\cdot C_{\text{rerun}}^L\;<\;\rho_0\cdot C_{\text{rerun}}^L,
\end{equation}
что после переноса $\rho_1\cdot C_{\text{rerun}}^L$ в правую часть даёт
\begin{equation}
C_{\text{check}}^S<(\rho_0-\rho_1)\cdot C_{\text{rerun}}^L.
\label{eq:small-model-condition}
\end{equation}

\noindent\textbf{Содержательная расшифровка~\eqref{eq:small-model-condition}.} Левая часть~--- фиксированная стоимость предварительной проверки на каждой задаче. Правая часть~--- ожидаемая экономия: разность вероятностей $\rho_0-\rho_1\ge 0$ показывает, какую долю дорогих повторов удаётся предотвратить благодаря малой модели; умножив её на стоимость одного повторного запуска $C_{\text{rerun}}^L$, получаем ожидаемую денежную экономию. Неравенство выполняется, когда фиксированный взнос в предварительную проверку меньше ожидаемой экономии~--- то есть когда вложение в дешёвую проверку окупается. Величины $\rho_0,\rho_1,C_{\text{check}}^S,C_{\text{rerun}}^L$ подлежат прямому эмпирическому измерению в эксперименте E4 (§\ref{subsec:e4}).

\section{Система метрик}\label{sec:metrics}

\subsection{Основные метрики и обоснование формы агрегации}

Основными количественными характеристиками работы агента в настоящем исследовании выступают токенная эффективность $U_{\text{tok}}$, денежная эффективность $Q_{\$}$ и доля полностью проверенных решений $\mathrm{VCR}$ (Verified Candidate Rate). Приведём сначала определения, затем~--- расшифровку всех входящих величин.

\begin{align}
U_{\text{tok}}&=\frac{Q}{T}, \label{eq:u-tok}\\
Q_{\$}&=\frac{Q}{C_{\text{inf}}}, \label{eq:q-dollar}\\
\mathrm{VCR}&=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\mathbb{I}\bigl[\text{tests}_i=1\;\land\;\text{static}_i=1\;\land\;\text{sec}_i=1\bigr]. \label{eq:vcr}
\end{align}

\noindent\textbf{Расшифровка~\eqref{eq:u-tok}--\eqref{eq:vcr}.}
\begin{description}
\item[$Q$] --- агрегированная скалярная оценка качества решения задачи, принимающая значения на $[0,1]$. По построению $Q$ совпадает с ожидаемым значением функции успеха $\E[\mathcal{V}(Y)]$ (см.~\eqref{eq:agent-goal}), а в случае неоднородного датасета~--- с взвешенной суммой по классам задач $Q=\sum_{b}w_{b}Q_{b}$, где $Q_b\in[0,1]$~--- средняя успешность по классу $b$ (например, <<короткие задачи HumanEval>>, <<длинный контекст SWE-bench>>), а $w_b\ge 0$~--- доля класса в оцениваемой выборке при $\sum_{b}w_{b}=1$.
\item[$T$] --- средний токенный расход на одну задачу (в токенах); $U_{\text{tok}}=Q/T$~--- <<качество, получаемое с 1000 токенов>>, то есть показатель токенной эффективности.
\item[$C_{\text{inf}}$] --- средняя денежная стоимость инференса на одну задачу (см.~\eqref{eq:cost-inference}); $Q_{\$}=Q/C_{\text{inf}}$~--- <<качество, получаемое на 1 доллар>>, то есть показатель денежной эффективности.
\item[$N$] --- число задач в оцениваемой выборке.
\item[$\text{tests}_i\in\{0,1\}$] --- результат прогона автоматического тестового набора по $i$-й задаче: $1$, если \emph{все} тесты пройдены, $0$ иначе.
\item[$\text{static}_i\in\{0,1\}$] --- результат статического анализа (линтера/типизатора): $1$, если не сообщено ни одной ошибки из набора критических правил, $0$ иначе.
\item[$\text{sec}_i\in\{0,1\}$] --- результат проверки безопасности (например, Bandit~/~Semgrep для Python, CodeQL для общих целей): $1$, если не обнаружено ни одной уязвимости, $0$ иначе.
\item[{$\mathbb{I}[\,\cdot\,]$}] --- индикаторная функция: равна $1$, если указанное в скобках условие истинно, и $0$ иначе. В частности, $\mathbb{I}[\text{static}_i=1]$ принимает значение $1$, если статический анализатор для $i$-й задачи не выявил критических замечаний, и $0$ в противном случае.
\item[$\land$] --- логическая конъюнкция (<<и>>): выражение $\text{tests}_i=1\land\text{static}_i=1\land\text{sec}_i=1$ истинно лишь тогда, когда \emph{одновременно} выполнены все три условия.
\end{description}

\noindent\textbf{Содержательный смысл VCR.} Формула~\eqref{eq:vcr} считает \emph{долю} задач, на которых выход агента одновременно прошёл все три класса объективных проверок~--- функциональные тесты, статический анализ и проверку безопасности. Решение засчитывается только при успехе по всем трём критериям: индикатор в сумме даёт $1$, если и только если все три условия истинны, и $0$ иначе. Множитель $\tfrac{1}{N}$ нормирует сумму на число задач~$N$, переводя её в долю от $0$ до $1$ (в процентах~--- от $0\%$ до $100\%$). Таким образом, запись $\tfrac{1}{N}\sum_{i}\mathbb{I}[\dots]$~--- это обычная \emph{средняя доля успехов}, а не произвольный коэффициент $1/3$: тройки условий здесь нет, есть $N$ задач и усреднение по ним.

\paragraph*{Почему именно три критерия.} Три компонента индикатора~--- тесты, статический анализ и проверка безопасности~--- задают \emph{минимально достаточный} набор объективных сигналов для патча в инженерной постановке. Функциональные тесты фиксируют корректность, статический анализ~--- отсутствие явных ошибок и нарушений стиля, проверка безопасности~--- отсутствие уязвимостей. Конъюнкция консервативна: частичный успех (например, <<тесты пройдены, но есть уязвимость>>) не засчитывается, что соответствует практикам промышленного CI/CD.

\subsection{Агрегированная метрика успешности и её форма}

Для агрегированной оценки успешности используется форма
\begin{equation}
\mathrm{MAS}_i=\min(\mathrm{Success}_i,\mathrm{Verified}_i)\cdot M_i^{\lambda},\qquad \lambda\in[0,1],\quad\lambda=0.5.
\label{eq:mas}
\end{equation}
Обоснование этой конструкции состоит в следующем. Во-первых, величины $\mathrm{Success}$ и $\mathrm{Verified}$ являются необходимыми условиями засчитывания решения: patch, не прошедший внешнюю проверку, не должен получать высокий итоговый балл. Во-вторых, множитель $M_i^\lambda$ моделирует влияние поддерживаемости на итоговую оценку; параметр $\lambda$ регулирует силу этого влияния. В базовой конфигурации используется $\lambda=0.5$, а устойчивость выводов к выбору $\lambda$ оценивается в E2d.

\subsection{Веса поддерживаемости и их обоснование}

\begin{equation}
M_i=w_{\mathrm{cc}}(1-\widehat{\mathrm{CC}}_i)+w_{\mathrm{dup}}(1-\widehat{\mathrm{Dup}}_i)+w_{\mathrm{warn}}(1-\widehat{\mathrm{Warn}}_i)+w_{\mathrm{doc}}\widehat{\mathrm{Doc}}_i.
\label{eq:maintainability}
\end{equation}

\begin{table}[htbp]
\caption{Веса поддерживаемости и их связь с подкатегориями ISO/IEC~25010:2023~\cite{iso25010}}
\label{tab:weights}
\centering
\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lc>{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
\toprule
Параметр & Значение & Обоснование \\
\midrule
$w_{\mathrm{cc}}$ & $0.35$ & ISO 25010 Modifiability; цикломатическая сложность~\cite{mccabe1976}~--- наиболее прямой прокси стоимости сопровождения. \\
$w_{\mathrm{dup}}$ & $0.25$ & ISO 25010 Reusability; дублирование~--- ключевой сигнал технического долга. \\
$w_{\mathrm{warn}}$ & $0.20$ & ISO 25010 Analysability; warnings~--- поверхностный, но надёжный сигнал. \\
$w_{\mathrm{doc}}$ & $0.20$ & ISO 25010 Modifiability; покрытие документацией как прокси понятности. \\
\botrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection*{Анализ чувствительности}
В E2d проверяется устойчивость ранжирования конфигураций B0--B3 при вариации $(w_{\mathrm{cc}},w_{\mathrm{dup}},w_{\mathrm{warn}},w_{\mathrm{doc}})$ в $\pm 20\%$ и при $\lambda\in\{0,0.25,0.5,0.75,1\}$ в~\eqref{eq:mas}. Инверсия ранжирования при таких вариациях рассматривается как признак чувствительности метрики к выбранной параметризации.

\subsection{Метрики надёжности}
\begin{align}
\mathrm{SCR}&=\frac{\#\{\text{ошибочные кандидаты, выявленные процедурой самопроверки}\}}{\#\{\text{все ошибочные кандидаты}\}},\\
\mathrm{RFR}&=\frac{\#\{\text{патчи без отката}\}}{\#\{\text{применённые патчи}\}}.
\end{align}

\section{Программа эмпирической валидации}\label{sec:eval}

\subsection{Общие правила}

Во всех экспериментах фиксируются идентификаторы задач, значения \emph{seed} (начального числа генератора псевдослучайных чисел, инициализирующего стохастическую генерацию LLM и выбор кандидатов; фиксация seed обеспечивает воспроизводимость запуска при одних и тех же входах), версии моделей с идентификаторами снимков и цены токенов с датой измерения. Для закрытых API без фиксированного идентификатора версии данные выносятся в отдельное приложение с описанием наблюдаемых характеристик. Статистическая обработка включает парный критерий Вилкоксона для непрерывных метрик, критерий Мак-Немара для бинарных исходов, 95\% bootstrap-доверительные интервалы ($10^4$ ресэмплирований) и поправку Холма--Бонферрони.

\subsection{E1~--- Пилот на HumanEval}\label{subsec:e1}

\textbf{Цель:} проверить H1 на ограниченной выборке.
\textbf{Данные:} HumanEval (164 задачи)~\cite{chen2021humaneval}; для каждой задачи рассматриваются четыре версии с искусственным историческим контекстом длиной $\{512,2048,8192\}$ токенов, сгенерированным детерминированным шаблоном; всего $164\times 4=656$ случаев. Значения seed: $\{42,123,456,789,1337\}$.
\textbf{Сравниваемые конфигурации:}
\begin{itemize}
\item B0 Single-Large (один вызов крупной модели без итераций);
\item B1 Single-Large + Self-Refine~\cite{madaan2023selfrefine}, три итерации;
\item B2 Classical-MAS (planner, worker, critic~--- отдельные вызовы, архитектура в духе MetaGPT);
\item B3 Hybrid-INoT ($K=3$, $I=3$).
\end{itemize}
\textbf{Метрики:} pass@1 (доля задач, решённых с первой попытки), $T$ (суммарный токенный расход), $U_{\text{tok}}$, $C_{\text{inf}}$ (долл. США на 1000 задач при ценах от $\text{\{дата\}}$), $Q_\$$, время ответа.
\textbf{Критерий успеха H1:} B3 даёт $\Delta U_{\text{tok}}\ge 15\%$ по сравнению с B2 на подмножестве с $|\mathcal{C}_0|>2048$, $p<0.05$ после Holm--Bonferroni; значение pass@1 не ухудшается более чем на $2$ п.п.
\textbf{Критерий неудачи:} при невыполнении этих условий H1 считается неподтверждённой, а выводы формулируются без утверждения о преимуществе Hybrid-INoT.

Таблица~\ref{tab:e1-template} задаёт формат представления результатов после выполнения эксперимента.

\begin{table}[htbp]
\caption{Формат представления результатов эксперимента E1}
\label{tab:e1-template}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
Конфигурация & pass@1 & токены/задача & $U_{\text{tok}}$ & долл. США/1000 \\
\midrule
B0 & --- & --- & --- & --- \\
B1 Self-Refine & --- & --- & --- & --- \\
B2 Classical-MAS & --- & --- & --- & --- \\
B3 Hybrid-INoT & --- & --- & --- & --- \\
\botrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{E2~--- Абляционный анализ и неблагоприятные сценарии}\label{subsec:e2}

\textbf{E2a.} B3 vs B3a (без компрессии), B3b (без критика), B3c (без самопроверки). Данные: HumanEval, $n=164$. Критерий: каждый компонент должен давать статистически значимый вклад; если $\Delta_{\text{B3}-\text{B3b}}$ незначимо, роль критика исключается из архитектуры.
\textbf{E2b} (неблагоприятный сценарий~--- систематическая ошибка критика). Подмножество из 50 задач, где базовая конфигурация B0 ошибается; измеряется, как часто $r_{\text{crit}}$ подтверждает неверного кандидата; порог тревоги: $>20\%$ означает необходимость внешнего обучения критика.
\textbf{E2c} (неблагоприятный сценарий~--- параллельные инструменты, H3). 50 задач с явно независимыми подзадачами из Synthetic Tool-Use Suite; сравнивается время ответа B3 и B2; ухудшение времени ответа B3 до 30\% считается допустимым.
\textbf{E2d} (анализ чувствительности метрик). Ранжирование конфигураций при $w\pm 20\%$, $\lambda\in\{0,0.25,0.5,0.75,1\}$.

\subsection{E3~--- Масштабирование по длине контекста}\label{subsec:e3}

\textbf{Цель:} эмпирически оценить $\tau^\star$ из Утв.~\ref{prop:inot-vs-mas}.
\textbf{Данные:} 50 задач HumanEval $\times$ 4 длины контекста $\{256,1024,4096,16384\}=200$ случаев.
\textbf{Метод:} построить $U_{\text{tok}}(|\mathcal{C}_0|)$ для B0, B2, B3; найти точку пересечения $U_{\text{tok}}^{B3}(|\mathcal{C}_0|)=U_{\text{tok}}^{B2}(|\mathcal{C}_0|)$.
\textbf{Критерий:} $\tau^\star$ должен быть конечен и $<16384$; иначе H1 и Утв.~\ref{prop:inot-vs-mas} не подтверждаются на практически значимом диапазоне.

\subsection{E4~--- Оценка процедуры самопроверки и H2}\label{subsec:e4}

\textbf{Цель:} проверить~\eqref{eq:small-model-condition}.
\textbf{Данные:} 100 задач HumanEval + 50 SWE-bench Lite~\cite{jimenez2023swebench}.
\textbf{Измерения:} $\rho_0$ (доля неверных решений без самопроверки), $\rho_1$ (с самопроверкой), $C_{\text{check}}^S$, $C_{\text{rerun}}^L$, полученные прямыми измерениями.
\textbf{Дополнительно:} полнота SCR и соотношение стоимости и полезности процедуры самопроверки.
\textbf{Критерий H2:} $C_{\text{check}}^S<(\rho_0-\rho_1)C_{\text{rerun}}^L$ на обоих датасетах с 95\% CI.

\subsection{E5~--- TCO на реальных данных}\label{subsec:e5}

\textbf{Цель:} заменить синтетический расчёт TCO (старая Таблица~4) наблюдаемыми измерениями.
\textbf{Данные:} $N=500$ задач разной длины контекста, B2 и B3.
\textbf{Измерения:} входные и выходные токены каждой роли, число вызовов API, число перезапусков. $C_{\text{inf}}$ определяется по актуальным ценам, для которых фиксируются версия модели и дата измерения.
\textbf{Экстраполяция:} к 10\,000 задач/месяц с CI, \emph{не} с точечной оценкой.
\textbf{Анализ чувствительности:} изменение цены токена на $\pm 50\%$.
\textbf{Критерий:} если даже нижняя граница CI $\Delta\text{TCO}<0$, заявить выгоду нельзя.

\section{Экономическая модель}\label{sec:tco}

\subsection{Формализация TCO}

\begin{equation}
\mathrm{TCO}_{\text{month}}=C_{\text{inf}}+C_{\text{hw}}+C_{\text{energy}}+C_{\text{storage}}+C_{\text{ops}}.
\label{eq:tco}
\end{equation}

Формула~\eqref{eq:tco} задаёт структуру совокупной стоимости владения; её параметризация выполняется на основе измерений, описанных в E5.

\subsection{Условия экономической целесообразности}

\begin{itemize}
\item \textbf{Выгоден:} $|\mathcal{C}_0|>\tau^\star$; $|\mathcal{A}|\ge 3$; доля ошибок, выявляемых дешёвой процедурой самопроверки, $\ge 30\%$; отсутствует доминирующий параллелизм.
\item \textbf{Не выгоден:} $|\mathcal{C}_0|<\tau^\star$; истинная независимость подзадач; требование изоляции привилегий на процесс; модель плохо удерживает ролевой формат (измеряется в E2b).
\end{itemize}

Количественная оценка этих режимов проводится в экспериментах E1, E3 и E5.

\section{Ограничения и угрозы валидности}\label{sec:limits}

\subsection{Когда внутренняя интроспекция хуже внешней оркестрации}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Истинная независимость подзадач.} Параллельный запуск нескольких вызовов большой модели даёт линейное ускорение по времени ответа; внутренний цикл является последовательным.
\item \textbf{Необходимость изоляции привилегий.} Выполнение недоверенного кода и работа с секретами требуют процессных границ между ролями, что исключает внутренний режим.
\item \textbf{Слабое следование ролевому формату.} Если модель не удерживает ролевые префиксы, критик фактически превращается в генератор с иной инструкцией, и архитектурное преимущество исчезает. Этот риск оценивается в E2b.
\item \textbf{Систематическая ошибка критика.} Критик, опирающийся на собственные генерации, может устойчиво одобрять ошибочные кандидаты. Основным механизмом защиты в этом случае остаётся внешняя верификация.
\item \textbf{Компрессия, удаляющая критически важный факт.} Алгоритм~\ref{alg:compression} может исключить редкий, но существенный фрагмент; поэтому в сжатом контексте обязательно сохраняются трассы с ошибками и API-сигнатуры.
\end{enumerate}

\subsection{Угрозы валидности}

\textbf{Внутренняя валидность:} на результаты могут влиять выбор seed и дрейф API; для уменьшения этого эффекта фиксируются идентификаторы версий моделей и используется набор из пяти значений seed. \textbf{Внешняя валидность:} HumanEval содержит короткие синтетические задачи, поэтому перенос выводов на реальные задачи программной инженерии дополнительно проверяется на SWE-bench Lite в E4. \textbf{Конструктная валидность:} метрики $U_{\text{tok}}$ и $Q_\$$ чувствительны к ценам токенов; этот фактор анализируется в E5 при вариации цен на $\pm 50\%$. \textbf{Статистическая валидность:} множественные сравнения учитываются поправкой Холма--Бонферрони, а при небольших $n$ основной упор делается на доверительные интервалы.

\subsection{Область применимости выводов}

Полученные теоретические выводы относятся к задачам программной инженерии с длинным общим контекстом и не переносятся автоматически на иные классы задач. Промежуточные ролевые тексты рассматриваются как вычислительный инструмент, а не как интерпретируемое объяснение поведения модели~\cite{turpin2023unfaithful}. Наконец, конкретные гиперпараметры $K=3$, $I=3$ и $\lambda=0.5$ используются как рабочая конфигурация и могут быть дополнительно оптимизированы в последующих исследованиях.

\section{Направления дальнейшего исследования}\label{sec:agenda}

Дальнейшее развитие работы связано прежде всего с полной эмпирической валидацией предложенной архитектуры и уточнением условий её применимости.

\subsection{Ближайшие задачи}

\textbf{R1.} Реализовать воспроизводимый прототип конфигураций B0 и B3 со сквозным запуском на HumanEval.

\textbf{R2.} Провести пилотное сравнение на HumanEval в соответствии с протоколом E1 и получить первые оценки pass@1, токенного расхода и стоимости.

\textbf{R3.} Выполнить абляционный анализ E2a--E2d, включая оценку роли компрессии, критика, процедуры самопроверки и чувствительности метрик.

\textbf{R4.} Уточнить разграничение с Self-Refine либо путём усиления теоретического анализа, либо через прямое эмпирическое сравнение по $U_{\text{tok}}$ на длинном контексте.

\textbf{R5.} Оценить TCO на реальных измерениях для выборки из $N=500$ задач с доверительными интервалами и анализом чувствительности к ценам токенов.

\textbf{R6.} Калибровать веса таблицы~\ref{tab:weights} на основе экспертного опроса или дополнительных нормативных источников, сохранив анализ чувствительности.

\subsection{Расширение экспериментальной программы}

\textbf{R7.} Выполнить E3 и E4 в полном объёме и получить эмпирическую оценку порога $\tau^\star$ с доверительными интервалами.

\textbf{R8.} Расширить набор базовых конфигураций за счёт Reflexion \cite{shinn2023reflexion}, ReAct \cite{yao2022react} и SWE-agent \cite{yang2024sweagent}.

\textbf{R9.} Перенести оценку с SWE-bench Lite на SWE-bench Full на выборке не менее 300 задач.

\textbf{R10.} Провести экспертную оценку качества кода на подмножестве из 50 задач для валидации метрики $M_i$ относительно профессионального суждения.

\textbf{R11.} Исследовать механизмы распространения ошибки и сравнить влияние ошибочного критика в Hybrid-INoT и Classical-MAS.

\subsection{Целевые результаты эмпирической проверки}

Центральный тезис о преимуществе внутренней ролевой сегрегации при длинном общем контексте может считаться подтверждённым при одновременном выполнении следующих условий:
\begin{enumerate}
\item E1: $\Delta U_{\text{tok}}^{B3-B2}\ge 15\%$ на $|\mathcal{C}_0|>2048$, $p<0.05$ после Holm--Bonferroni.
\item E1: pass@1 B3 не хуже B2 в пределах допуска на неухудшение 2 п.п.
\item E2a: каждый из компонентов (компрессия, критик, самопроверка) даёт значимый независимый вклад.
\item E3: $\tau^\star$ конечен и $<16\,384$.
\item E4: $C_{\text{check}}^S<(\rho_0-\rho_1)C_{\text{rerun}}^L$ на обоих датасетах с 95\% CI.
\item E5: $\Delta\text{TCO}<0$ при нижней границе CI, устойчиво к $\pm 50\%$ ценам.
\item R4: доказательство или эмпирическая значимость против Self-Refine.
\end{enumerate}
\noindent При неполном выполнении этих условий объём выводов должен соотноситься с фактически полученными результатами.

\subsection{Фокус исследования}

Дальнейшие исследования следует сосредоточить на формальном и эмпирическом разграничении Hybrid-INoT и внешней мультиагентной оркестрации по токенной эффективности в задачах программной инженерии с длинным контекстом. Система метрик поддерживаемости и TCO-анализ при этом выступают как вспомогательные компоненты общей исследовательской программы.

\section{Заключение}

Статья формализует Hybrid-INoT как промежуточную архитектуру между внутриконтекстной самокритикой и внешней мультиагентной оркестрацией. Для этой архитектуры заданы состояние системы, функция маршрутизации и внутренний ролевой цикл; получено утверждение о токенном преимуществе при длинном контексте и числе ролей не менее трёх, выведена верхняя оценка расхода токенов в худшем случае и предложено условие экономической эффективности малой модели самопроверки. Кроме того, разработана система метрик для оценки токенной эффективности, стоимости и поддерживаемости кода и сформирована программа эмпирической валидации, необходимая для количественной проверки теоретических выводов. В совокупности эти результаты задают формальную основу для дальнейшего сопоставления Hybrid-INoT с Classical-MAS и родственными подходами на задачах программной инженерии.

\backmatter
\selectlanguage{english}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{sun2025inot}
H.~Sun and S.~Zeng, ``Introspection of Thought Helps AI Agents,'' arXiv preprint arXiv:2507.08664, 2025.

\bibitem{ko2007}
A.~J.~Ko, R.~DeLine, and G.~Venolia, ``Information Needs in Collocated Software Development Teams,'' in \emph{Proc.\ 29th Int.\ Conf.\ Software Engineering}, 2007, pp.~344--353.

\bibitem{parnin2011}
C.~Parnin and S.~Rugaber, ``Resumption Strategies for Interrupted Programming Tasks,'' \emph{Software Quality Journal}, vol.~19, no.~1, pp.~5--34, 2011.

\bibitem{goncalves2011}
M.~K.~Goncalves, C.~R.~B.~de Souza, and V.~M.~Gonzalez, ``Collaboration, Information Seeking and Communication,'' \emph{J.\ Universal Computer Science}, vol.~17, no.~11, pp.~1529--1550, 2011.

\bibitem{wei2022cot}
J.~Wei \emph{et al.}, ``Chain-of-Thought Prompting Elicits Reasoning in Large Language Models,'' in \emph{NeurIPS}, vol.~35, 2022, pp.~24824--24837.

\bibitem{yao2022react}
S.~Yao \emph{et al.}, ``ReAct: Synergizing Reasoning and Acting in Language Models,'' \emph{ICLR}, 2023.

\bibitem{madaan2023selfrefine}
A.~Madaan \emph{et al.}, ``Self-Refine: Iterative Refinement with Self-Feedback,'' \emph{NeurIPS}, 2023.

\bibitem{shinn2023reflexion}
N.~Shinn \emph{et al.}, ``Reflexion: Language Agents with Verbal Reinforcement Learning,'' \emph{NeurIPS}, 2023.

\bibitem{turpin2023unfaithful}
M.~Turpin, J.~Michael, E.~Perez, and S.~R.~Bowman, ``Language Models Don't Always Say What They Think: Unfaithful Explanations in Chain-of-Thought Prompting,'' \emph{NeurIPS}, 2023.

\bibitem{weiss1999}
G.~Weiss, \emph{Multiagent Systems}. MIT Press, 1999.

\bibitem{wooldridge2009}
M.~Wooldridge, \emph{An Introduction to MultiAgent Systems}, 2nd~ed. Wiley, 2009.

\bibitem{hong2023metagpt}
S.~Hong \emph{et al.}, ``MetaGPT: Meta Programming for A Multi-Agent Collaborative Framework,'' \emph{ICLR}, 2024.

\bibitem{qian2023chatdev}
C.~Qian \emph{et al.}, ``ChatDev: Communicative Agents for Software Development,'' \emph{ACL}, 2024.

\bibitem{guo2024survey}
T.~Guo \emph{et al.}, ``Large Language Model based Multi-Agents: A Survey of Progress and Challenges,'' arXiv:2402.01680, 2024.

\bibitem{qian2024scaling}
C.~Qian \emph{et al.}, ``Scaling Large Language Model-based Multi-Agent Collaboration,'' arXiv:2406.07155, 2024.

\bibitem{jimenez2023swebench}
C.~E.~Jimenez \emph{et al.}, ``SWE-bench: Can Language Models Resolve Real-World GitHub Issues?,'' \emph{ICLR}, 2024.

\bibitem{yang2024sweagent}
J.~Yang \emph{et al.}, ``SWE-agent: Agent-Computer Interfaces Enable Automated Software Engineering,'' \emph{NeurIPS}, 2024.

\bibitem{chen2021humaneval}
M.~Chen \emph{et al.}, ``Evaluating Large Language Models Trained on Code,'' arXiv:2107.03374, 2021.

\bibitem{austin2021mbpp}
J.~Austin \emph{et al.}, ``Program Synthesis with Large Language Models,'' arXiv:2108.07732, 2021.

\bibitem{jiang2023longllmlingua}
H.~Jiang \emph{et al.}, ``LongLLMLingua: Accelerating and Enhancing LLMs in Long Context Scenarios via Prompt Compression,'' \emph{ACL}, 2024.

\bibitem{pan2024llmlingua2}
Z.~Pan \emph{et al.}, ``LLMLingua-2: Data Distillation for Efficient and Faithful Task-Agnostic Prompt Compression,'' \emph{ACL Findings}, 2024.

\bibitem{jia2026compression}
H.~Jia, E.~T.~Barr, and S.~Mechtaev, ``Compressing Code Context for LLM-based Issue Resolution,'' arXiv:2603.28119, 2026.

\bibitem{bi2024cocogen}
Z.~Bi \emph{et al.}, ``Iterative Refinement of Project-Level Code Context for Precise Code Generation with Compiler Feedback,'' arXiv:2403.16792, 2024.

\bibitem{su2025static}
C.-Y.~Su and C.~McMillan, ``Do Code LLMs Do Static Analysis?,'' arXiv:2505.12118, 2025.

\bibitem{sepidband2025complexity}
M.~Sepidband, H.~Taherkhani, S.~Wang, and H.~Hemmati, ``Enhancing LLM-Based Code Generation with Complexity Metrics,'' arXiv:2505.23953, 2025.

\bibitem{iso25010}
ISO/IEC 25010:2023, ``Systems and software engineering~--- SQuaRE~--- Product quality model,'' ISO, 2023.

\bibitem{mccabe1976}
T.~J.~McCabe, ``A Complexity Measure,'' \emph{IEEE Trans.\ Software Engineering}, vol.~SE-2, no.~4, pp.~308--320, 1976.

\bibitem{wilcoxon1945}
F.~Wilcoxon, ``Individual Comparisons by Ranking Methods,'' \emph{Biometrics Bulletin}, vol.~1, no.~6, pp.~80--83, 1945.

\bibitem{holm1979}
S.~Holm, ``A Simple Sequentially Rejective Multiple Test Procedure,'' \emph{Scandinavian J.\ Statistics}, vol.~6, no.~2, pp.~65--70, 1979.

\end{thebibliography}

\end{document}
